\praesenztitel{Tracing von MIPS-Code} \\
Betrachten Sie das folgende MIPS-Programm:
\lstinputlisting[lastline=14]{code/mul.asm}
\begin{enumerate}[(a)]
  \item Erstellen Sie zu diesem Programm eine Tabelle, die einen beispielhaften Aufruf des Programms protokolliert.
  Orientieren Sie sich dabei am unten angegebenen Layout und füllen Sie sie so aus, dass jede Zeile einer ausgeführten Programmzeile in korrekter Reihenfolge entspricht.
  Verwenden Sie die in der Tabelle angegebenen Startwerte der einzelnen Register.

  \begin{center} \renewcommand{\arraystretch}{1.25} \newcommand{\gapp}{\hspace*{0.8cm}}
  \begin{tabular}{|c|p{6cm}|c|c|c|c|c|}
    \hline
    Programm- &                                       &            &            &            &            &            \\[-0.25cm]
      zeile   & Beschreibung / Auswirkung             & \cmd{\$a0} & \cmd{\$a1} & \cmd{\$t0} & \cmd{\$t1} & \cmd{\$v0} \\ \hline
              &                                       &   \gapp    &   \gapp    &   \gapp    &   \gapp    &   \gapp    \\[-0.7cm] \hline
              & {\textit{Registerinhalte zu Beginn:}} &    101     &     -2     &     13     &     37     &     42     \\ \hline
        1     & Setze Wert in \cmd{\$v0} auf 0.       &    101     &     -2     &     13     &     37     &     0      \\ \hline
        2     &                                       &            &            &            &            &            \\ \hline
  \end{tabular} \renewcommand{\arraystretch}{1} \\
  $\vdots$
  \end{center}
  \item Geben Sie zusammenfassend und präzise an, was das angegebene Programm leistet.
\end{enumerate}
  
\begin{loesung}
  \begin{enumerate}[(a)]
    \item Die ausgefüllte Tabelle sieht etwa wie folgt aus:
    \begin{center} \newcommand{\gapp}{\hspace*{0.8cm}}
    \begin{tabular}{|c|p{7cm}|c|c|c|c|c|}
      \hline
      Zeile & Beschreibung                                                     & \cmd{\$a0} & \cmd{\$a1} & \cmd{\$t0} & \cmd{\$t1} & \cmd{\$v0} \\ \hline
            &                                                                  &   \gapp    &   \gapp    &   \gapp    &   \gapp    &   \gapp    \\[-0.45cm] \hline
            & {\textit{Registerinhalte zu Beginn:}}                            &    101     &     -2     &     13     &     37     &     42     \\ \hline
        1   & Setze Wert in \cmd{\$v0} auf 0.                                  &    101     &     -2     &     13     &     37     &     0      \\ \hline
        2   & Setze temporäre Variable in \cmd{\$t0} auf 0.                    &    101     &     -2     &     0      &     37     &     0      \\ \hline
        3   & Kopiere Aufrufparameter in \cmd{\$a1} nach \cmd{\$t1}.           &    101     &     -2     &     0      &     -2     &     0      \\ \hline
        4   & Wert in $\cmd{\$t1} < 0 \Rightarrow$ Springe nicht.              &    101     &     -2     &     0      &     -2     &     0      \\ \hline
        5   & Invertiere Wert in \cmd{\$a0}.                                   &    -101    &     -2     &     0      &     -2     &     0      \\ \hline
        6   & Invertiere Wert in \cmd{\$t1}.                                   &    -101    &     -2     &     0      &     2      &     0      \\ \hline
        7   & Setze Wert in \cmd{\$t0} auf 1.                                  &    -101    &     -2     &     1      &     2      &     0      \\ \hline
        8   & Wert in $\cmd{\$t1} \neq 0 \Rightarrow$ Springe nicht.           &    -101    &     -2     &     1      &     2      &     0      \\ \hline
        9   & Addiere Wert in \cmd{\$a0} zum Wert in \cmd{\$v0}.               &    -101    &     -2     &     1      &     2      &    -101    \\ \hline
       10   & Reduziere Wert in \cmd{\$t1} um 1.                               &    -101    &     -2     &     1      &     1      &    -101    \\ \hline
       11   & Springe zu \cmd{loop}.                                           &    -101    &     -2     &     1      &     1      &    -101    \\ \hline
        8   & Wert in $\cmd{\$t1} \neq 0 \Rightarrow$ Springe nicht.           &    -101    &     -2     &     1      &     1      &    -101    \\ \hline
        9   & Addiere Wert in \cmd{\$a0} zum Wert in \cmd{\$v0}.               &    -101    &     -2     &     1      &     1      &    -202    \\ \hline
       10   & Reduziere Wert in \cmd{\$t1} um 1.                               &    -101    &     -2     &     1      &     0      &    -202    \\ \hline
       11   & Springe zu \cmd{loop}.                                           &    -101    &     -2     &     1      &     0      &    -202    \\ \hline
        8   & Wert in $\cmd{\$t1} = 0 \Rightarrow$ Springe zu \cmd{end\_loop}. &    -101    &     -2     &     1      &     0      &    -202    \\ \hline
       12   & Wert in $\cmd{\$t0} \neq 0 \Rightarrow$ Springe nicht.           &    -101    &     -2     &     1      &     0      &    -202    \\ \hline
       13   & Invertiere Wert in \cmd{\$a0}.                                   &    101     &     -2     &     1      &     0      &    -202    \\ \hline
       14   & Springe zum Aufrufpunkt zurück.                                  &    101     &     -2     &     1      &     0      &    -202    \\ \hline
    \end{tabular} \\
    \end{center}
    \item Die Funktion multipliziert die beiden (ganzzahligen) Registerinhalte von \cmd{\$a0} und \cmd{\$a1} und stellt diese ggfs. wieder her, wenn sie bei der Berechnung manipuliert werden.
    Das Produkt befindet sich schließlich im Register \cmd{\$v0}.
  \end{enumerate}
\end{loesung}

\begin{bewertung}
  Für diese Aufgabe werden bis zu 4 Punkte vergeben.
  \begin{enumerate}[(a)]
    \item Bei vollständig korrekter Tabelle werden drei Punkte vergeben.
    \begin{itemize}
      \item -0,5 Punkte für eine falsche Tabellenzeile.
      Folgefehler bleiben unbestraft, d.h. es muss mit ggfs. falschen Registerwerten korrekt weitergerechnet werden.
      \item Global -1 Punkt, wenn Sprungbefehle in der Tabelle nicht (immer) aufgeführt werden -- etwa weil man glaubt, dass diese nur Aufwand verursachen, wenn die Sprungbedingung (nicht) zutrifft.
      Die Erkenntnis, dass Sprungbefehle immer bearbeitet werden, ist sehr wichtig und wird insbesondere beim Bau des MIPS-Prozessors nochmals aufgegriffen.
      \item Global -1 Punkt, wenn nur angegeben wird, was ein Sprungbefehl prüft -- nicht aber, ob in der Konsequenz gesprungen wird oder nicht.
    \end{itemize}
    \item Für eine zutreffende und konzise Beschreibung wird ein Punkt vergeben.
    \begin{itemize}
      \item Dass die Aufrufparameter wiederhergestellt werden, ist nicht selbstverständlich, da die \cmd{a}-Register ungesichert sind und somit ohne Weiteres überschrieben werden dürfen.
      Wird die Wiederherstellung nicht erwähnt, werden daher 0,5 Punkte abgezogen.
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{bewertung}
